export const etsQuestions = [
  {
    subject: "Ochranné opatrenia pred úrazom elektrickým prúdom",
    questions: [
      {
        question: "Živá časť je:",
        options: [
          "Pri bežnej prevádzke sa na nej nenachádza žiadne napätie. Pri poruche sa na však na nej  môže vyskytnúť napätie ",
          "Pri bežnej prevádzke sa na nej nenachádza žiadne napätie. Pri poruche sa na však na nej nemôže vyskytnúť napätie",
          "Pri normálnej prevádzke nie je pod napätím vrátane neutrálneho vodiča (N)",
          "Pri normálnej prevádzke pod napätím vrátane neutrálneho vodiča (N)",
        ],
        answer:
          "Pri normálnej prevádzke pod napätím vrátane neutrálneho vodiča (N)",
      },
      {
        question: "Neživá časť je:",
        options: [
          "Pri bežnej prevádzke sa na nej nenachádza žiadne napätie. Pri poruche sa na však na nej  môže vyskytnúť napätie",
          "Pri bežnej prevádzke sa na nej nenachádza žiadne napätie. Pri poruche sa na však na nej nemôže vyskytnúť napätie",
          "Pri normálnej prevádzke nie je pod napätím vrátane neutrálneho vodiča (N)",
          "Pri normálnej prevádzke pod napätím vrátane neutrálneho vodiča (N)",
        ],
        answer:
          "Pri bežnej prevádzke sa na nej nenachádza žiadne napätie. Pri poruche sa na však na nej  môže vyskytnúť napätie",
      },
      {
        question: "Na obrázku je",
        options: ["Jednopólový dotyk", "Dvojpólový dotyk."],
        image: "obr4201",
        answer: "Jednopólový dotyk",
      },
      {
        question: "Na obrázku je",
        options: ["Jednopólový dotyk", "Dvojpólový dotyk"],
        image: "obr4202",
        answer: "Dvojpólový dotyk",
      },
      {
        question: "Na obrázku je princíp nebezpečenstva",
        options: [
          "Skryté zemné napätie",
          "Preskokové napätie",
          "Krokové napätie",
          "VN preskok.",
        ],
        image: "obr4203",
        answer: "Krokové napätie",
      },
      {
        question: "Ochrana izolovaním živých častí je",
        options: [
          "Živé časti musia byť aspoň čiastočne pokryté izoláciou",
          "Neživé časti musia byť úplne pokryté izoláciou, ktorú je možno odstrániť len jej zničením",
          "Živé časti nemusia byť úplne pokryté izoláciou",
          "Živé časti musia byť úplne pokryté izoláciou, ktorú je možno odstrániť len jej zničením",
        ],
        answer:
          "Živé časti musia byť úplne pokryté izoláciou, ktorú je možno odstrániť len jej zničením",
      },
      {
        question: "Účelom izolácie je hlavne",
        options: [
          "zabrániť dotyku neživých častí",
          "zabrániť oxidácii živých častí",
          "zabrániť mechanickému poškodeniu živých častí",
          "zabrániť dotyku živých častí",
        ],
        answer: "zabrániť dotyku živých častí",
      },
      {
        question: "Kryty alebo prepážky sú určené na to, aby",
        options: [
          "nezabraňovali dotyku živých častí",
          "nezabraňovali akémukoľvek dotyku neživých častí",
          "zabraňovali akémukoľvek dotyku živých častí",
          "zabraňovali akémukoľvek dotyku neživých častí",
        ],
        answer: "zabraňovali akémukoľvek dotyku živých častí",
      },
      {
        question: "Krytie je medzinárodne označované symbolom",
        options: ["IPI kódom", "PIP kódom", "IP kódom", "PI kódom"],
        answer: "IP kódom",
      },
      {
        question: "Krytie IP 00 značí",
        options: [
          "krytím nechránené zariadenie",
          "krytím chránené zariadenie prachotesné, pre trvalé ponorenie vo vode",
          "krytím chránené zariadenie prachotesné",
          "krytím chránené zariadenie prachotesné, pre dočasné ponorenie vo vode",
        ],
        answer: "krytím nechránené zariadenie",
      },
      {
        question: "Krytie IP 68 značí",
        options: [
          "krytím nechránené zariadenie",
          "krytím chránené zariadenie prachotesné, pre trvalé ponorenie vo vode",
          "krytím chránené zariadenie prachotesné",
          "krytím chránené zariadenie prachotesné, pre dočasné ponorenie vo vode",
        ],
        answer:
          "krytím chránené zariadenie prachotesné, pre trvalé ponorenie vo vode",
      },
      {
        question: "Na obrázku je ochrana",
        options: ["nízkym napätím", "polohou", "izolovaním", "zábranou"],
        image: "obr4204",
        answer: "zábranou",
      },
      {
        question: "Na obrázku je ochrana",
        options: ["nízkym napätím", "polohou", "izolovaním", "zábranou"],
        image: "obr4205",
        answer: "polohou",
      },
      {
        question: "Na obrázku je ochrana",
        options: ["malým napätím", "polohou", "izolovaním", "zábranou"],
        image: "obr4206",
        answer: "malým napätím",
      },
      {
        question: "Na obrázku je ochrana",
        options: [
          "malým napätím SELV",
          "polohou a uzemnením",
          "izolovaním a uzemnením",
          "malým napätím PELV",
        ],
        image: "obr4207",
        answer: "malým napätím PELV",
      },
      {
        question: "Na obrázku je",
        options: [
          "Podstata ochrany samočinným odpojením napájania v sieti TN-C",
          "Podstata ochrany samočinným odpojením napájania v sieti IT",
          "Podstata ochrany samočinným odpojením napájania v sieti TN-S",
          "Podstata ochrany samočinným odpojením napájania v sieti TT",
        ],
        image: "obr4208",
        answer: "Podstata ochrany samočinným odpojením napájania v sieti TN-S",
      },
      {
        question: "Platí",
        options: [
          "Vodič PEN sa môže istiť.",
          "Vodič PEN sa musí istiť.",
          "Vodič PEN sa nemusí istiť.",
          "Vodič PEN sa nesmie istiť.",
        ],
        answer: "Vodič PEN sa nesmie istiť.",
      },
      {
        question: "Zs je",
        options: [
          "impedancia poruchovej slučky zahrňujúca zdroj, pracovný vodič k miestu poruchy a ochranný vodič medzi miestom poruchy a zdrojom",
          "impedancia napájacej slučky pracovný vodič k miestu poruchy a ochranný vodič medzi miestom poruchy",
          "impedancia poruchovej slučky zahrňujúca zdroj a spotrebič",
          "impedancia napájacej slučky zahrňujúca zdroj a spotrebič",
        ],
        image: "obr4209",
        answer:
          "impedancia poruchovej slučky zahrňujúca zdroj, pracovný vodič k miestu poruchy a ochranný vodič medzi miestom poruchy a zdrojom",
      },
      {
        question: "Na obrázku je",
        options: [
          "Podstata ochrany samočinným odpojením napájania v sieti TN-C",
          "Podstata ochrany samočinným odpojením napájania v sieti IT",
          "Podstata ochrany samočinným odpojením napájania v sieti TN-S",
          "Podstata ochrany samočinným odpojením napájania v sieti TT",
        ],
        image: "obr4210",
        answer: "Podstata ochrany samočinným odpojením napájania v sieti TT",
      },
      {
        question: "Na obrázku je",
        options: [
          "Podstata ochrany samočinným odpojením napájania v sieti TN-C",
          "Podstata ochrany samočinným odpojením napájania v sieti IT",
          "Podstata ochrany samočinným odpojením napájania v sieti TN-S",
          "Podstata ochrany samočinným odpojením napájania v sieti TT",
        ],
        image: "obr4211",
        answer: "Podstata ochrany samočinným odpojením napájania v sieti IT",
      },
      {
        question: "Na obrázku je",
        options: [
          "Podstata ochrany samočinným odpojením napájania v sieti TN-C",
          "Podstata ochrany neuzemneným pospájaním",
          "Podstata ochrany samočinným odpojením napájania v sieti TN-S",
          "Podstata ochrany samočinným odpojením napájania v sieti TT",
        ],
        image: "obr4212",
        answer: "Podstata ochrany neuzemneným pospájaním",
      },
      {
        question: "Na obrázku je",
        options: [
          "Podstata ochrany samočinným odpojením napájania v sieti TN-C",
          "Podstata ochrany neuzemneným pospájaním",
          "Podstata ochrany elektrickým oddelením",
          "Podstata ochrany samočinným odpojením napájania v sieti TT",
        ],
        image: "obr4213",
        answer: "Podstata ochrany elektrickým oddelením",
      },
      {
        question: "Na obrázku sú",
        options: [
          "Podstata ochrany samočinným odpojením napájania v sieti TN-S",
          "Podstata ochrany neuzemneným pospájaním",
          "Podstata ochrany elektrickým oddelením",
          "Podstata ochrany samočinným odpojením napájania v sieti TT",
        ],
        image: "obr4213",
        answer: "Podstata ochrany elektrickým oddelením",
      },
      {
        question: "Na obrázku sú",
        options: ["Pracovné pomôcky", "Ochranné pomôcky"],
        image: "obr4214",
        answer: "Pracovné pomôcky",
      },
      {
        question: "Na obrázku sú",
        options: ["Pracovné pomôcky", "Ochranné pomôcky"],
        image: "obr4215",
        answer: "Pracovné pomôcky",
      },
      {
        question: "Na obrázku je v zásuvke zabudovaná doplnková ochrana :",
        options: [
          "malým napätím SELV",
          "prúdovým chráničom",
          "napäťovým chráničom",
          "malým napätím PELV",
        ],
        image: "obr4216",
        answer: "prúdovým chráničom",
      },
      {
        question:
          "Môžu znalé osoby pracovať na inštaláciách vn a vvn, ktoré sú pod prúdom?",
        options: [
          "Áno, ale s dohľadom",
          "Áno, môžu pracovať samostatne",
          "Nie",
          "Áno, ale len pod dozorom",
        ],
        answer: "Áno, ale s dohľadom",
      },
      {
        question:
          "Kto všetko musí podpísať záznam o školení zamestnancov, aby mohla byť táto činnosť preukázateľnou činnosťou?",
        options: [
          "Školiteľ a školená osoba",
          "Školený pracovník",
          "Vedúci školiacej organizácie",
        ],
        answer: "Školiteľ a školená osoba",
      },
      {
        question: "Čo nepatrí medzi ochranné pomôcky?",
        options: [
          "Skratovacie a uzemňovacie zariadenie",
          "Skúšačky napätia",
          "Vybájacie zariadenia",
          "Záchranné háky",
        ],
        answer: "Skúšačky napätia",
      },
      {
        question:
          "Vymedzený priestor na prácu na elektrickej inštalácií alebo jej v blízkosti?",
        options: ["Dielňa", "Pracovisko", "Prevádzka"],
        answer: "Pracovisko",
      },
      {
        question:
          "Môžu laici samostatne obsluhovať jednoduch zariadenia mn a nn?",
        options: [
          "Áno, bez obmedzenia",
          "Áno, ak sú zariadenia naištalované bezpečne",
          "Nie, zariadenia nn sa nesmú vôbec obsluhovať",
          "Záleží od zamestnávateľa",
        ],
        answer: "Áno, ak sú zariadenia naištalované bezpečne",
      },
      {
        question:
          "Ako nazývame predmety ktoré chránia pracovníka pred nebezpečnými účinkami elektriny?",
        options: [
          "Pracovné pomôcky",
          "Ochranné pomôcky",
          "Náradie",
          "Nemajú špeciálne označenie",
        ],
        answer: "Pracovné pomôcky",
      },
      {
        question:
          "Akú kvalifikáciu musí mať osoba zodpovedná za prevádzku elektrickej inštalácie?",
        options: [
          "Takej osobe postačuje kvalifikácia: poučená osoba",
          "Musí byť: osoba znalá s vyššou kvalifikáciou",
          "Takej osobe postačuje kvalifikácia: osoba znalá",
          "Musí to byť vedúci pracovník",
        ],
        answer: "Musí byť: osoba znalá s vyššou kvalifikáciou",
      },
      {
        question:
          "Kedy sa môžu montovať skratovacie súpravy pri zaisťovaní pracoviska?",
        options: [
          "Po obdržaní príkazu B",
          "Až po vypnutí vedenia zo všetkých strán",
          "Po príchode pracovníkov na pracovisko",
          "Až na pokyn revízneho technika",
        ],
        answer: "Až po vypnutí vedenia zo všetkých strán",
      },
      {
        question: "Kedy môžu poučené osoby merať skúšobným zariadením?",
        options: [
          "Pri informatívnych skúškach výrobkov",
          "Kedykoľvek, ale len s dohľadom alebo pod dozorom",
          "Nesmú merať skúšobným zariadením",
        ],
        answer: "Pri informatívnych skúškach výrobkov",
      },
    ],
  },
  {
    subject: "Prvá pomoc",
    questions: [
      {
        question: "Nebezpečenstvo úrazu elektrickým prúdom nastáva keď:",
        options: [
          "Človek sa stane súčasťou vodivého uzavretého elektrického obvodu, pri ktorom sa jeho telom vedie elektrina.",
          "Človek sa nestane súčasťou vodivého uzavretého elektrického obvodu, pri ktorom sa jeho telom vedie elektrina.",
          "Človek sa stane súčasťou nevodivého uzavretého elektrického obvodu, pri ktorom sa jeho telom vedie elektrina.",
          "Človek sa stane súčasťou vodivého uzavretého elektrického obvodu, pri ktorom sa jeho telom nevedie elektrina.",
        ],
        answer:
          "Človek sa stane súčasťou vodivého uzavretého elektrického obvodu, pri ktorom sa jeho telom vedie elektrina.",
      },
      {
        question: "Porovnajte nebezpečnosť jednotlivých druhov el. prúdov:",
        options: [
          "Striedavý prúd je všeobecne bezpečnejší ako jednosmerný.",
          "Striedavý prúd je všeobecne nebezpečnejší ako jednosmerný.",
          "Striedavý prúd je rovnako nebezpečný ako jednosmerný.",
        ],
        answer: "Striedavý prúd je všeobecne nebezpečnejší ako jednosmerný.",
      },
      {
        question: "Čím sa hlavne prejavuje jednosmerný prúd:",
        options: [
          "Jednosmerný prúd sa prejavuje hlavne popáleninami tkaniva.",
          "Jednosmerný prúd sa prejavuje elektrotermickými účinkami.",
          "Jednosmerný prúd sa prejavuje hlavne kŕčmi svalstva.",
          "Jednosmerný prúd sa prejavuje hlavne poškodením srdcového svalu.",
        ],
        answer: "Jednosmerný prúd sa prejavuje elektrotermickými účinkami.",
      },
      {
        question: "Čím sa hlavne prejavuje striedavý prúd:",
        options: [
          "Striedavý prúd sa prejavuje hlavne popáleninami tkaniva.",
          "Striedavý prúd sa prejavuje elektrotermickými účinkami.",
          "Striedavý prúd sa prejavuje hlavne kŕčmi svalstva.",
          "Striedavý prúd sa prejavuje hlavne poškodením srdcového svalu.",
        ],
        answer: "Striedavý prúd sa prejavuje hlavne kŕčmi svalstva.",
      },
      {
        question: "Najväčší odpor elektrickému prúdu kladie:",
        options: [
          "Vnútorné orgány",
          "Krv.",
          "Svalová hmota.",
          "Koža a tuková hmota.",
        ],
        answer: "Koža a tuková hmota.",
      },
      {
        question: "Najnebezpečnejšia cesta prechodu el. prúdu telom:",
        options: [
          "pravá ruka - pravá noha",
          "ľavá ruka - ľavá noha",
          "ľavá ruka - pravá noha",
          "ľavá noha -pravá noha",
        ],
        answer: "ľavá ruka - pravá noha",
      },
      {
        question: "Pri poskytovaní prvej pomoci je treba vykonať ako prvé:",
        options: [
          "neodkladná resuscitácia",
          "kontrola životných /vitálnych/ funkcií",
          "privolanie lekára",
          "vyslobodenie postihnutého z dosahu el. prúdu",
        ],
        answer: "vyslobodenie postihnutého z dosahu el. prúdu",
      },
      {
        question:
          "Aké telefónne číslo voláme v prípade nutnosti privolania rýchlej zdravotníckej pomoci:",
        options: ["158, 120", "158, 111", "112, 155", "911, 901"],
        answer: "112, 155",
      },
      {
        question: "Akú činnosť vykonáva záchranár na obrázku:",
        options: [
          "Uloženie do transportnej polohy",
          "Uloženie do stabilizovanej polohy",
          "Vyčistenie ústnej dutiny",
          "Kontrola dýchania",
        ],
        image: "obr4001",
        answer: "Vyčistenie ústnej dutiny",
      },
      {
        question: "Akú činnosť vykonáva záchranár na obrázku:",
        options: [
          "Vykonanie záklonu hlavy",
          "Uloženie do stabilizovanej polohy",
          "Vyčistenie ústnej dutiny",
          "Kontrola dýchania",
        ],
        image: "obr4002",
        answer: "Vykonanie záklonu hlavy",
      },
      {
        question: "Akú činnosť vykonáva záchranár na obrázku:",
        options: [
          "Nepriamu masáž srdca",
          "Priamu masáž srdca",
          "Zistenie prítomnosti pulzu postihnutého",
          "Kontrola dýchania",
        ],
        image: "obr4003",
        answer: "Nepriamu masáž srdca",
      },
      {
        question:
          "Hĺbka stlačenia hrudníka pri nepriamej masáži srdca u dospelej osoby je:",
        options: ["1 – 2 cm", "2 – 3 cm", "6 – 7 cm", "4 – 5 cm"],
        answer: "4 – 5 cm",
      },
      {
        question:
          "Hĺbka stlačenia hrudníka pri nepriamej masáži srdca u osoby do veku puberty je:",
        options: [
          "1/3 hĺbky hrudníka",
          "2 – 5 cm",
          "1/10 hĺbky hrudníka",
          "4 – 5 cm",
        ],
        answer: "1/3 hĺbky hrudníka",
      },
      {
        question: "Frekvencia stlačení pri nepriamej masáži srdca je:",
        options: [
          "60 stlačení za minútu",
          "80 stlačení za minútu",
          "75 stlačení za minútu",
          "100 stlačení za minútu",
        ],
        answer: "100 stlačení za minútu",
      },
      {
        question:
          "Pomer stlačení hrudníka pri masáži srdca ku vdychom pri umelom dýchaní je:",
        options: ["15:2", "30:2", "15:1", "30:1"],
        answer: "30:2",
      },
      {
        question: "Laici resuscitujú postihnutého - prednostne:",
        options: [
          "Vo dvojici.",
          "Jednotlivo.",
          "Každý prítomný pomáha.",
          "Laici zásadne nevykonávajú resuscitáciu.",
        ],
        answer: "Jednotlivo.",
      },
      {
        question: "Akú činnosť vykonáva záchranár na obrázku:",
        options: [
          "Vykonanie záklonu hlavy",
          "Uloženie do stabilizovanej polohy",
          "Vyčistenie ústnej dutiny",
          "Umelé dýchanie",
        ],
        image: "obr4004",
        answer: "Umelé dýchanie",
      },
      {
        question: "Ako sa nazýva poloha postihnutej osoby na obrázku:",
        options: ["Protišoková", "Odpočinková", "Stabilizovaná", "Transportná"],
        image: "obr4005",
        answer: "Stabilizovaná",
      },
      {
        question: "Ak má postihnutý zlomeninu končatiny je neprípustné:",
        options: ["zlomeninu nenaprávať", "zlomeninu naprávať"],
        answer: "zlomeninu naprávať",
      },
      {
        question: "Ak má postihnutý zlomeninu končatiny je nutné:",
        options: [
          "zlomeninu znehybniť",
          "zlomeninu uložiť vždy do obvyklej polohy",
          "zlomeninu naprávať",
        ],
        answer: "zlomeninu znehybniť",
      },
      {
        question: "Ak zranený silno krváca je potrebné v prvom rade:",
        options: [
          "Krvácanie zastaviť",
          "Krvácanie nezastavovať",
          "Volať 112",
          "Volať 155",
        ],
        answer: "Krvácanie zastaviť",
      },
      {
        question: "Popálené miesto je potrebné:",
        options: [
          "Dôkladne obviazať",
          "Potrieť mliekom, alebo iným mliečnym produktom",
          "Natrieť hojivou masťou",
          "Neobväzovať",
        ],
        answer: "Neobväzovať",
      },
      {
        question: "Ak zranený nedýcha a nereaguje:",
        options: [
          "Voláme okamžite lekársku prvú pomoc",
          "Zahájime masáž srdca a umelé dýchanie",
          "Uložíme ho do stabilizovanej polohy",
          "Transportujeme ho do najbližšej nemocnice",
        ],
        answer: "Zahájime masáž srdca a umelé dýchanie",
      },
      {
        question: "Neposkytnutie prvej pomoci:",
        options: [
          "Nie je zo zákona trestné",
          "Záleží od schopností zachraňujúceho",
          "Nie je trestné",
          "Je trestné",
        ],
        answer: "Je trestné",
      },
      {
        question:
          "Ak zranený krváca z tepny na krku krvácanie môžeme zastaviť:",
        options: [
          "Stiahnutím opaskom nad ranou - smerom k srdcu",
          "Holými rukami priamo v rane",
          "Špeciálnym škrtidlom pod ranou - smerom k srdcu",
          "Musíme počkať na odbornú pomoc",
        ],
        answer: "Holými rukami priamo v rane",
      },
      {
        question:
          "Je úraz elektrickým prúdom zlomená končatina osoby, ktorá spadla z rebríka opretého o stĺp elektrického vedenia a vedenia sa nedotkla?",
        options: [
          "Nie, to nie je úraz elektrickým prúdom",
          "Áno, ak postihnutý bol elektrotechnik",
          "Áno, lebo rebrík bol opretý o stĺp elektrického vedenia",
          "Áno, ak osoba išla pracovať na elektrické vedenie",
        ],
        answer: "Nie, to nie je úraz elektrickým prúdom",
      },
      {
        question: "Čím je daná veľkosť úrazového prúdu?",
        options: [
          "Pôsobiacim napätím a odporom tela",
          "Pôsobiacim napätím a odporom úrazovej slučky",
          "Pôsobiacim napätím a odporom podlahy",
          "Pôsobiacim napätím a odporom nástroja v ruke",
        ],
        answer: "Pôsobiacim napätím a odporom úrazovej slučky",
      },
      {
        question:
          "Ako robíme umelé dýchanie „z pľúc do pľúc“, ak ostanú ústa postihnutého v kŕči pevne zavreté?",
        options: [
          "Ústa mu otvoríme aj násilím",
          "Umelé dýchanie vykonávame cez jeho nos",
          "Umelé dýchanie mu neposkytneme",
          "Umelé dýchanie vykonávame pomocou Heimlychovho manévru",
        ],
        answer: "Umelé dýchanie vykonávame cez jeho nos",
      },
      {
        question:
          "Môžu sa otvorené rany alebo popáleniny vymývať alebo natierať?",
        options: [
          "Áno - tinktúrou",
          "Nie – nesmú sa ničím vymývať ani natierať",
          "Áno – čistou vodou",
          "Áno – dezinfekčným prostriedkom",
        ],
        answer: "Nie – nesmú sa ničím vymývať ani natierať",
      },
      {
        question:
          "Čo urobíme, keď vdych záchrancu nevniká do pľúc postihnutého?",
        options: [
          "Aspoň 10 krát mu stlačíme hrudník",
          "Skončíme s umelým dýchaním",
          "Zväčšíme silu vdychov",
          "Zväčšíme záklon hlavy postihnutého",
        ],
        answer: "Zväčšíme záklon hlavy postihnutého",
      },
      {
        question:
          "Čo ďalej robíme, keď zistíme, že umelé dýchanie je neúčinné a postihnutý nemá hmatateľný pulz?",
        options: [
          "Zväčšíme frekvenciu vdychov",
          "Doplníme oživovanie nepriamou masážou srdca",
          "Ukončíme oživovacie činnosti",
          "Zavoláme odbornú pomoc",
        ],
        answer: "Doplníme oživovanie nepriamou masážou srdca",
      },
      {
        question:
          "Kedy záchranca ošetrí zistené poranenia, ak postihnutý nejaví známky života, nemá veľké popáleniny a nekrváca z tepien?",
        options: [
          "Pred začiatkom umelého dýchania",
          "Nie je dôležité poradie úkonov",
          "Keď sa postihnutému obnoví činnosť srdca a začne pravidelne dýchať",
          "Pred začatím nepriamej masáže srdca",
        ],
        answer:
          "Keď sa postihnutému obnoví činnosť srdca a začne pravidelne dýchať",
      },
      {
        question:
          "Kedy je treba postihnutého čo najrýchlejšie previesť do nemocnice?",
        options: [
          "Ak je popálený na väčšej ploche alebo nezadržateľne krváca",
          "Po prerušovanom dýchaní",
          "Pri zlomeninách",
          "Ak je v bezvedomí",
        ],
        answer: "Ak je popálený na väčšej ploche alebo nezadržateľne krváca",
      },
      {
        question:
          "Ako zistíme, že vdych záchrancu nevniká do pľúc postihnutého, prípadne vdych sa dostáva do pľúc iba čiastočne?",
        options: [
          "Tvár postihnutého je sivá",
          "Hrudník postihnutého sa nedvíha",
          "Prsty postihnutého sú bordovo červené",
          "Zrenice sú rozšírené",
        ],
        answer: "Hrudník postihnutého sa nedvíha",
      },
      {
        question: "Kedy najviac vznikajú popáleniny elektrickým prúdom?",
        options: [
          "Keď prúd preteká od hlavy smerom k nohám",
          "Keď prúd preteká po povrchu tela",
          "Keď prúd preteká od nôh smerom k hlave",
          "Na smere prúdu nezáleží",
        ],
        answer: "Keď prúd preteká po povrchu tela",
      },
    ],
  },
  {
    subject: "Elektrické inštalácie",
    questions: [
      {
        question: "Na obrázku je:",
        options: [
          "Zapojenie obvodu ovládania žiarovky jednopólovým vypínačom (č.1) v sieti TN-C",
          "Zapojenie obvodu ovládania žiarovky jednopólovým vypínačom (č.1) v sieti TN-S",
          "Zapojenie obvodu ovládania žiarovky dvojpólovým vypínačom (č.1) v sieti TN-C",
          "Zapojenie obvodu ovládania žiarovky dvojpólovým vypínačom (č.1) v sieti TN-S",
        ],
        answer:
          "Zapojenie obvodu ovládania žiarovky jednopólovým vypínačom (č.1) v sieti TN-S",
        image: "obr4401",
      },
      {
        question:
          "Najmenší dovolený prierez vodičov v el. inštaláciách vzhľadom na mechanickú bezpečnosť pre Cu vodiče je:",
        options: ["4,5 mm2", "3,5 mm2", "2,5 mm2", "1,5 mm2"],
        answer: "1,5 mm2",
      },
      {
        question:
          "Najmenší dovolený prierez vodičov v el. inštaláciách v svetelných okruhoch pre Cu vodiče je:",
        options: ["4,5 mm2", "3,5 mm2", "2,5 mm2", "1,5 mm2"],
        answer: "1,5 mm2",
      },
      {
        question:
          "Najmenší dovolený prierez vodičov v el. inštaláciách v zásuvkových obvodoch pre Cu vodiče je:",
        options: ["4,5 mm2", "3,5 mm2", "2,5 mm2", "1,5 mm2"],
        answer: "2,5 mm2",
      },
      {
        question:
          "Na jeden svetelný obvod sa môže pripojiť toľko svietidiel, aby súčet ich menovitých prúdov neprekročil:",
        options: [
          "menovitý prúd predradeného istiaceho prístroja, najviac však 15 A",
          "menovitý prúd predradeného istiaceho prístroja, najviac však 25 A",
          "menovitý prúd predradeného istiaceho prístroja, najviac však 35 A",
          "menovitý prúd predradeného istiaceho prístroja, najviac však 45 A",
        ],
        answer:
          "menovitý prúd predradeného istiaceho prístroja, najviac však 25 A",
      },
      {
        question:
          "Kolískové spínače sa osadzujú tak, aby do polohy zapnuté bolo treba stlačiť kolísku:",
        options: ["podľa potrieb užívateľa", "nezáleží", "dole", "hore"],
        answer: "hore",
      },
      {
        question:
          "Páčkové spínače sa osadzujú tak, aby sa zapínali pohybom páčky:",
        options: ["podľa potrieb užívateľa", "nezáleží", "hore", "dole"],
        answer: "hore",
      },
      {
        question: "Na jeden zásuvkový obvod je možno inštalovať max.:",
        options: [
          "5 zásuviek pričom dvojzásuvka alebo viacnásobná zásuvka sa berie ako jedna zásuvka",
          "10 zásuviek pričom dvojzásuvka alebo viacnásobná zásuvka sa berie ako jedna zásuvka",
          "15 zásuviek pričom dvojzásuvka alebo viacnásobná zásuvka sa berie ako jedna zásuvka",
          "20 zásuviek pričom dvojzásuvka alebo viacnásobná zásuvka sa berie ako jedna zásuvka",
        ],
        answer:
          "10 zásuviek pričom dvojzásuvka alebo viacnásobná zásuvka sa berie ako jedna zásuvka",
      },
      {
        question:
          "Celkový inštalovaný príkon zásuvkového obvodu nesmie prekročiť pri istení 16A:",
        options: ["3680 kVA", "2300 kVA", "2200 kVA", "1200 kVA"],
        answer: "3680 kVA",
      },
      {
        question:
          "Celkový inštalovaný príkon zásuvkového obvodu nesmie prekročiť pri istení 10A:",
        options: ["3680 kVA", "2300 kVA", "2200 kVA", "1200 kVA"],
        answer: "2300 kVA",
      },
      {
        question: "Na obrázku sú vyznačené a okótované:",
        options: [
          "bezpečné zóny",
          "priestor kde sa nemôže nachádzať elektroinštalácia",
          "nebezpečné zóny",
          "inštalačné zóny",
        ],
        answer: "inštalačné zóny",
        image: "obr4402",
      },
      {
        question: "Doplň hodnotu pod č.1 na obrázku v mm:",
        options: ["200", "300", "400", "500"],
        answer: "300",
        image: "obr4403",
      },
      {
        question: "Na obrázku je:",
        options: [
          "typ el. rozvodov a spotrebičov ovládaných cez zbernicu",
          "pripojenie počítača do siete s diaľkovým ovládaním",
          "pripojenie zabezpečovacieho zariadenia do siete",
          "pripojenie požiarneho zabezpečovacieho zariadenia do siete",
        ],
        answer: "typ el. rozvodov a spotrebičov ovládaných cez zbernicu",
        image: "obr4404",
      },
      {
        question: "Jednofázové predlžovacie prívody musia byť vždy:",
        options: [
          "trojvodičové, (2 x čierna, 1 x  hnedá)",
          "trojvodičové, (2 x čierna, zelenožltá)",
          "trojvodičové, (čierna alebo hnedá, bledomodrá, zelenožltá)",
          "dvojvodičové, (čierna alebo hnedá, zelenožltá)",
        ],
        answer: "trojvodičové, (čierna alebo hnedá, bledomodrá, zelenožltá)",
      },
      {
        question: "Celková dĺžka pohyblivého prívodu nesmie prekročiť:",
        options: ["10 m", "20 m", "50 m", "100 m"],
        answer: "50 m",
      },
      {
        question:
          "Na obr. je znázornené správne zapojenie zásuvky v sieti TN-C pod číslom:",
        options: ["1,2", "2,3", "3,4", "4,5"],
        answer: "1,2",
        image: "obr4405",
      },
      {
        question:
          "Na obr. je znázornené správne zapojenie zásuvky v sieti TN-S pod číslom:",
        options: ["1", "2,3", "3,4", "4,5"],
        answer: "1",
        image: "obr4406",
      },
      {
        question: "Správne zapojenie je:",
        options: [
          "1-L1, 2-N, 3-PE",
          "1-N, 2-PEN, 3-L1",
          "1-PE, 2-N, 3-L1",
          "1-PEN, 2-N, 3-L1",
        ],
        answer: "1-PE, 2-N, 3-L1",
        image: "obr4407",
      },
      {
        question: "Správne zapojenie je:",
        options: ["1-L1, 2-N", "1-L1-,2-PEN", "1-PE, 2-L1", "1-PEN, 2-L1"],
        answer: "1-PEN, 2-L1",
        image: "obr4408",
      },
      {
        question: "Správne zapojenie je:",
        options: ["1-L1, 2-N", "1-L1-,2-PEN", "1-N, 2-L1", "1-PEN, 2-L1"],
        answer: "1-N, 2-L1",
        image: "obr4409",
      },
      {
        question: "Svietidlá sú zapojené princípom:",
        options: ["sériovo", "PELV", "SELV", "FELV"],
        answer: "SELV",
        image: "obr4410",
      },
      {
        question: "Doplň označenia v poradí 1,2,3,4 na obrázku:",
        options: ["U1,U2,N,PEN", "N1,N2,L,PEN", "L1,L2,N,PEN", "W1,W2,PEN,N"],
        answer: "L1,L2,N,PEN",
        image: "obr4411",
      },
      {
        question: "Doplň označenia v poradí 1,2,3,4,5 na obrázku:",
        options: [
          "U1,U2,U3,N,PEN",
          "N1,N2,N3,L1,L2",
          "L1,L2,L3,N,N",
          "W1,W2,PEN,N",
        ],
        answer: "L1,L2,L3,N,N",
        image: "obr4412",
      },
      {
        question: "Doplň označenia v poradí 1,2,3,4,5 na obrázku:",
        options: [
          "U1,U2,U3,N,PEN",
          "N1,N2,N3,L1,L2",
          "L1,L2,L3,N,PE",
          "W1,W2,W3,PEN,N",
        ],
        answer: "L1,L2,L3,N,PE",
        image: "obr4413",
      },
      {
        question: "Urči zapojenie vývodov zásuvky v sieti TN-C v poradí 1,2,3:",
        options: ["L1,N,N", "L1,PEN,N", "L1,PEN,PEN", "L1,N,PEN"],
        answer: "L1,PEN,PEN",
        image: "obr4414",
      },
      {
        question: "Urči zapojenie vývodov zásuvky v sieti TN-S v poradí 1,2,3:",
        options: ["L1, N, N", "L1,PEN, N", "L1,PEN,PEN", "L1,N,PE"],
        answer: "L1,N,PE",
        image: "obr4414",
      },
      {
        question: "Urči farby vodičov zapojených vývodov zásuvky v sieti TN-S:",
        options: [
          "1-čierny, 2-modrý, 3-žltozelený",
          "1-čierny, 2+3-žltozelený",
          "1-čierny, 2-žltozelený, 3-modrý",
          "1-čierny, 2+3-modrý",
        ],
        answer: "1-čierny, 2-modrý, 3-žltozelený",
        image: "obr4414",
      },
      {
        question: "Urči farby vodičov zapojených vývodov zásuvky v sieti TN-C:",
        options: [
          "1-čierny, 2-modrý, 3-žltozelený",
          "1-čierny, 2+3-žltozelený",
          "1-čierny, 2-žltozelený, 3-modrý",
          "1-čierny, 2+3-modrý",
        ],
        answer: "1-čierny, 2+3-žltozelený",
        image: "obr4414",
      },
      {
        question: "Čo sa používa ako doplnková ochrana?",
        options: ["Napäťový a prúdový chránič", "Poistka a istič"],
        answer: "Napäťový a prúdový chránič",
      },
      {
        question:
          "Aký je postup pripojenia vodiča PEN ako ochranného vodiča v jednofázovej zásuvke?",
        options: [
          "Ochranný vodič najprv privedieme na pracovnú zdierku",
          "Ochranný vodič privedieme najprv na ochranný kontakt",
          "Na poradí pripojenia nezáleží",
        ],
        answer: "Ochranný vodič privedieme najprv na ochranný kontakt",
      },
      {
        question:
          "Aký je hlavný účel spojovania uzemnenia v elektrických inštaláciách?",
        options: [
          "Zabezpečiť výkon elektrických spotrebičov",
          "Umožniť únik prúdu do zeme v prípade poruchy",
          "Zabezpečiť stabilné napätie",
          "Minimalizovať spotrebu energie",
        ],
        answer: "Umožniť únik prúdu do zeme v prípade poruchy",
      },
      {
        question:
          "Prečo je dôležité mať vhodné prierezové plochy pre vodiče v elektrických inštaláciách?",
        options: [
          "Zníženie ceny inštalácie",
          "Zvýšenie odolnosti vodičov voči korózii",
          "Zabezpečenie bezpečného prevodu prúdu a minimalizácia rizika preťaženia alebo zahrievania vodičov",
          "Estetický vzhľad inštalácie",
        ],
        answer:
          "Zabezpečenie bezpečného prevodu prúdu a minimalizácia rizika preťaženia alebo zahrievania vodičov",
      },
      {
        question:
          "Aké sú riziká použitia predlžovacích káblov v elektrických inštaláciách?",
        options: [
          "Zníženie účinnosti inštalácie",
          "Zníženie spotreby energie",
          "Zvýšené riziko požiaru, preťaženia obvodu a úrazu elektrickým prúdom",
          "Zlepšenie spoľahlivosti inštalácie",
        ],
        answer:
          "Zvýšené riziko požiaru, preťaženia obvodu a úrazu elektrickým prúdom",
      },
      {
        question:
          "Prečo je dôležité dodržiavať správne izolačné vzdialenosti medzi vodičmi v elektrických inštaláciách?",
        options: [
          "Zlepšenie spoľahlivosti inštalácie",
          "Minimalizovanie rizika prenosu prúdu medzi vodičmi a zabezpečenie bezpečného fungovania elektrického systému",
          "Zníženie ceny inštalácie",
          "Zlepšenie estetického vzhľadu",
        ],
        answer:
          "Minimalizovanie rizika prenosu prúdu medzi vodičmi a zabezpečenie bezpečného fungovania elektrického systému",
      },
      {
        question:
          "Aké sú požiadavky na umiestnenie uzemňovacích bodov v elektrických inštaláciách?",
        options: [
          "Musia byť umiestnené na prístupnom mieste a pripojené na dostatočne vodivý prvok v zemi pre efektívne uzemnenie systému",
          "Musia byť umiestnené v neprístupných oblastiach",
          "Musia byť umiestnené mimo dosahu detí",
          "Musia byť umiestnené v blízkosti okien a dverí",
        ],
        answer:
          "Musia byť umiestnené na prístupnom mieste a pripojené na dostatočne vodivý prvok v zemi pre efektívne uzemnenie systému",
      },
      {
        question:
          "Aké sú požiadavky na vedenie elektrických káblov v blízkosti vodovodných potrubí?",
        options: [
          "Musia byť oddelené od potrubia minimálne o 50 cm",
          "Musia byť umiestnené rovnobežne s potrubím",
          "Musia byť oddelené od potrubia minimálne o 100 cm",
          "Musia byť oddelené od potrubia minimálne o 30 cm",
        ],
        answer: "Musia byť oddelené od potrubia minimálne o 30 cm",
      },
      {
        question:
          "Ktorá zložka elektrickej inštalácie má funkciu zabezpečiť spätné odpojenie elektrického obvodu od zdroja napätia v prípade poruchy alebo zlyhania?",
        options: ["Izolácia", "Spínač", "Ochranný vodič", "Prúdový chránič"],
        answer: "Prúdový chránič",
      },
      {
        question: "Čo sa používa ako nadprúdová ochrana?",
        options: ["Napäťový a prúdový chránič", "Istič a poistka"],
        answer: "Istič a poistka",
      },
    ],
  },
  {
    subject: "Bleskozvody",
    questions: [
      {
        question: "Na obrázku je:",
        options: [
          "zvod",
          "náhodný uzemňovač",
          "ochrana pospájaním",
          "základový uzemňovač",
        ],
        answer: "základový uzemňovač",
        image: "obr4301",
      },
      {
        question: "Na obrázku HUS je:",
        options: [
          "hlavný uzáver spojenia",
          "Hlavná upevňovacia svorka",
          "Hlavná uzemňovacia svorka",
          "hĺbkový uzáver spoja",
        ],
        answer: "Hlavná uzemňovacia svorka",
        image: "obr4302",
      },
      {
        question: "Na obrázku doplň názov pod otáznikom:",
        options: [
          "skúšobná svorka",
          "pripojovacie miesto",
          "predĺženie uzemnenia",
          "zvod",
        ],
        answer: "skúšobná svorka",
        image: "obr4303",
      },
      {
        question: "LPL (lightning protection level) je:",
        options: [
          "systém ochrany pred bleskom",
          "Úroveň ochrany pred bleskom",
          "bleskový výboj",
          "vrcholový prúd pri blesku",
        ],
        answer: "Úroveň ochrany pred bleskom",
      },
      {
        question: "LPS (lightning protection system) je:",
        options: [
          "systém ochrany pred bleskom",
          "Úroveň ochrany pred bleskom",
          "bleskový výboj",
          "vrcholový prúd pri blesku",
        ],
        answer: "systém ochrany pred bleskom",
      },
      {
        question: "LPL (lightning protection level) má počet úrovní:",
        options: ["1", "2", "3", "4"],
        answer: "4",
      },
      {
        question: "Na obrázku pod číslom 1 je:",
        options: [
          "skúšobná svorka",
          "zvod",
          "zberacie zariadenie",
          "uzemňovač",
        ],
        answer: "zberacie zariadenie",
        image: "obr4304",
      },
      {
        question: "Na obrázku pod číslom 2 je:",
        options: [
          "skúšobná svorka",
          "zvod",
          "zberacie zariadenie",
          "uzemňovač",
        ],
        answer: "zvod",
        image: "obr4304",
      },
      {
        question: "Na obrázku pod číslom 3 je:",
        options: [
          "skúšobná svorka",
          "zvod",
          "zberacie zariadenie",
          "uzemňovač",
        ],
        answer: "skúšobná svorka",
        image: "obr4304",
      },
      {
        question: "Na obrázku pod číslom 4 je:",
        options: [
          "skúšobná svorka",
          "zvod",
          "zberacie zariadenie",
          "uzemňovač",
        ],
        answer: "uzemňovač",
        image: "obr4304",
      },
      {
        question: "Aký typ zberacieho zariadenia je na obrázku?",
        options: ["hrebeňové", "tyčové", "mrežové", "univerzálne"],
        answer: "hrebeňové",
        image: "obr4305",
      },
      {
        question: "Aký typ zberacieho zariadenia je na obrázku?",
        options: ["hrebeňové", "tyčové", "mrežové", "univerzálne"],
        answer: "tyčové",
        image: "obr4306",
      },
      {
        question: "Aký typ zberacieho zariadenia je na obrázku?",
        options: ["hrebeňové", "tyčové", "mrežové", "univerzálne"],
        answer: "mrežové",
        image: "obr4307",
      },
      {
        question: "Aký typ bleskozvodu je na obrázku?",
        options: ["stožiarový", "lanový", "oddialený", "dvojitý"],
        answer: "oddialený",
        image: "obr4308",
      },
      {
        question: "Aký typ bleskozvodu je na obrázku?",
        options: ["neoddialený", "strešný", "oddialený", "jednoduchý"],
        answer: "neoddialený",
        image: "obr4304",
      },
      {
        question:
          "Na obr. je znázornený návrh zachytávacej sústavy LPS metódou:",
        options: [
          "ochranného uhla",
          "valivej gule",
          "mrežovej sústavy",
          "kombinovanou",
        ],
        answer: "valivej gule",
        image: "obr4309",
      },
      {
        question:
          "Na obr. je znázornený návrh zachytávacej sústavy LPS metódou:",
        options: [
          "ochranného uhla",
          "valivej gule",
          "mrežovej sústavy",
          "kombinovanou",
        ],
        answer: "ochranného uhla",
        image: "obr4310",
      },
      {
        question:
          "Na obr. je znázornený návrh zachytávacej sústavy LPS metódou:",
        options: [
          "ochranného uhla",
          "valivej gule",
          "mrežovej sústavy",
          "kombinovanou",
        ],
        answer: "mrežovej sústavy",
        image: "obr4311",
      },
      {
        question: "Aký typ bleskozvodu je na obrázku?",
        options: ["aktívny", "strešný", "oddialený", "pasívny"],
        answer: "aktívny",
        image: "obr4312",
      },
      {
        question: "EMC je:",
        options: [
          "elektromechanická ochrana",
          "elektromechanická kapacita",
          "elektromagnetická ochrana",
          "elektromagnetická kompatibilita",
        ],
        answer: "elektromagnetická kompatibilita",
      },
      {
        question:
          "Väzby, ktorými vnikajú bleskové prúdy a napätia do objektu sú:",
        options: [
          "galvanická, induktívna, kapacitná",
          "vzduchom, zemou",
          "kvalitným galvanickým spojením zvodu a zemniča",
          "kvalitným odizolovaním zvodu a zemniča",
        ],
        answer: "galvanická, induktívna, kapacitná",
      },
      {
        question: "Systém ochrany pred bleskom sa delí na:",
        options: [
          "blízky a vzdialený",
          "vnútorný a vonkajší",
          "rýchly a pomalý",
          "normálny a zvýšený",
        ],
        answer: "vnútorný a vonkajší",
      },
      {
        question: "Na obrázku je:",
        options: [
          "ochrana ističmi",
          "ochrana poistkami",
          "pospájanie na rovnaký potenciál",
          "uzemnenie",
        ],
        answer: "pospájanie na rovnaký potenciál",
        image: "obr4313",
      },
      {
        question: "Na obrázku je:",
        options: [
          "realizácia vnútornej ochrany pred vysokofrekvenčným rušením",
          "realizácia vonkajšej ochrany pred vysokofrekvenčným rušením",
          "realizácia vonkajšej ochrany pred prepätím",
          "realizácia vnútornej ochrany pred prepätím",
        ],
        answer: "realizácia vnútornej ochrany pred prepätím",
        image: "obr4314",
      },
      {
        question: "Na obrázku pod číslom 1 je súčiastka:",
        options: ["varistor", "bleskoistka", "zenerova dióda", "tlmivka"],
        answer: "bleskoistka",
        image: "obr4315",
      },
      {
        question: "Na obrázku pod číslom 2 je súčiastka:",
        options: ["varistor", "bleskoistka", "zenerova dióda", "tlmivka"],
        answer: "zenerova dióda",
        image: "obr4315",
      },
      {
        question: "Celkový odpor uzemnenia nemá byť vyšší ako:",
        options: ["1 Ω", "25 Ω", "10 Ω", "15 Ω"],
        answer: "10 Ω",
      },
      {
        question:
          "Ktorá z nasledujúcich oblastí je prioritná pre umiestnenie bleskozvodu v budove?",
        options: ["Záhrada", "Fasáda", "Interiér", "Strecha"],
        answer: "Strecha",
      },
      {
        question:
          "Aký je hlavný materiál, z ktorého sú vyrábané vodiče bleskozvodov?",
        options: ["Hliník", "Bronz", "Oceľ", "Meď"],
        answer: "Meď",
      },
      {
        question:
          "Ktorý z nasledujúcich faktorov ovplyvňuje výber a inštaláciu bleskozvodu?",
        options: [
          "Geografická poloha a klimatické podmienky",
          "Farba fasády budovy",
          "Dĺžka strechy budovy",
          "Počet okien v budove",
        ],
        answer: "Geografická poloha a klimatické podmienky",
      },
      {
        question:
          "Aký je hlavný účel bleskozvodov v elektrických inštaláciách?",
        options: [
          "Zabezpečiť spoľahlivé uzemnenie",
          "Minimalizovať spotrebu energie",
          "Ochrániť budovu a elektrické zariadenia pred poškodením",
          "Zabezpečiť stabilné napätie",
        ],
        answer: "Ochrániť budovu a elektrické zariadenia pred poškodením",
      },
      {
        question:
          "Ktorý typ bleskozvodu je navrhnutý tak, aby zachytil bleskový výboj a odviedol ho do zeme?",
        options: [
          "Aktívny bleskozvod",
          "Pasívny bleskozvod",
          "Vnútorný bleskozvod",
          "Vonkajší bleskozvod",
        ],
        answer: "Vonkajší bleskozvod",
      },
      {
        question:
          "Aký je hlavný dôvod, prečo sa bleskozvody musia pravidelne kontrolovať?",
        options: [
          "Zabezpečiť estetický vzhľad budovy",
          "Udržiavať účinnosť bleskozvodov",
          "Minimalizovať emisie elektromagnetického žiarenia",
          "Zvýšiť energetickú účinnosť",
        ],
        answer: "Udržiavať účinnosť bleskozvodov",
      },
    ],
  },
  {
    subject: "Zákony vyhlašky a označovanie v elektrotechnike",
    questions: [
      {
        question: "Vyhláška 508/2009 Z.z. z 9. júla 2009 rieši:",
        options: [
          "Zabezpečenie elektrických zariadení.",
          "Je to zákonník práce.",
          "Je to zákon o zhode.",
          "Zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci.",
        ],
        answer: "Zaistenie bezpečnosti a ochrany zdravia pri práci.",
      },
      {
        question: "§ 20 - Poučená osoba je:",
        options: [
          "Fyzická osoba bez elektrotechnického vzdelania, ktorá môže obsluhovať technické zariadenie elektrické alebo vykonávať na ňom prácu v súlade s bezpečnostnotechnickými požiadavkami, ak bola v rozsahu vykonávanej činnosti preukázateľne oboznámená o činnosti na tomto technickom zariadení elektrickom a o postupe pri zabezpečovaní prvej pomoci pri úraze elektrickým prúdom.",
          "Fyzická osoba s elektrotechnickým vzdelaním, ktorá môže obsluhovať technické zariadenie elektrické alebo vykonávať na ňom prácu v súlade s bezpečnostnotechnickými požiadavkami, ak bola v rozsahu vykonávanej činnosti preukázateľne oboznámená o činnosti na tomto technickom zariadení elektrickom a o postupe pri zabezpečovaní prvej pomoci pri úraze elektrickým prúdom.",
        ],
        answer:
          "Fyzická osoba bez elektrotechnického vzdelania, ktorá môže obsluhovať technické zariadenie elektrické alebo vykonávať na ňom prácu v súlade s bezpečnostnotechnickými požiadavkami, ak bola v rozsahu vykonávanej činnosti preukázateľne oboznámená o činnosti na tomto technickom zariadení elektrickom a o postupe pri zabezpečovaní prvej pomoci pri úraze elektrickým prúdom.",
      },
      {
        question: "§ 21 - Elektrotechnik je:",
        options: [
          "Právnická osoba, ktorá má ukončené stredoškolské elektrotechnické vzdelanie alebo vysokoškolské elektrotechnické vzdelanie.",
          "Fyzická osoba, ktorá má ukončené stredoškolské elektrotechnické vzdelanie alebo vysokoškolské elektrotechnické vzdelanie.",
          "Fyzická osoba, ktorá nemá ukončené stredoškolské elektrotechnické vzdelanie alebo vysokoškolské elektrotechnické vzdelanie, ale je poučená.",
          "Fyzická osoba, ktorá je dôsledne poučená.",
        ],
        answer:
          "Fyzická osoba, ktorá má ukončené stredoškolské elektrotechnické vzdelanie alebo vysokoškolské elektrotechnické vzdelanie.",
      },
      {
        question: "§ 22 - Samostatný elektrotechnik je:",
        options: [
          "Fyzická osoba, ktorá spĺňa požiadavky odbornej spôsobilosti elektrotechnika a ktorá má odbornú prax min. 7 rokov",
          "Právnická osoba, ktorá spĺňa požiadavky odbornej spôsobilosti elektrotechnika a ktorá má odbornú prax uvedenú v prílohe č. 11 Vyhlášky 508/2009 Z.z..",
          "Fyzická osoba, ktorá spĺňa požiadavky odbornej spôsobilosti elektrotechnika a ktorá má odbornú prax uvedenú v prílohe č. 11 Vyhlášky 508/2009 Z.z..",
          "Fyzická osoba, ktorá spĺňa požiadavky odbornej spôsobilosti elektrotechnika a ktorá má odbornú prax min. 5 rokov.",
        ],
        answer:
          "Fyzická osoba, ktorá spĺňa požiadavky odbornej spôsobilosti elektrotechnika a ktorá má odbornú prax uvedenú v prílohe č. 11 Vyhlášky 508/2009 Z.z..",
      },
      {
        question: "§ 22 - Samostatný elektrotechnik môže:",
        options: [
          "riadiť činnosť troch poučených osôb a riadiť činnosť najviac troch elektrotechnikov.",
          "riadiť činnosť troch poučených osôb a riadiť činnosť najviac dvoch elektrotechnikov.",
          "riadiť činnosť dvoch poučených osôb a riadiť činnosť najviac dvoch elektrotechnikov.",
          "riadiť činnosť poučených osôb bez obmedzenia ich počtu a riadiť činnosť najviac dvoch elektrotechnikov.",
        ],
        answer:
          "riadiť činnosť poučených osôb bez obmedzenia ich počtu a riadiť činnosť najviac dvoch elektrotechnikov.",
      },
      {
        question:
          "§ 23 - Elektrotechnik na riadenie činnosti alebo na riadenie prevádzky je:",
        options: [
          "Fyzická osoba, ktorá spĺňa požiadavky odbornej spôsobilosti elektrotechnika a ktorá má odbornú prax min. 7 rokov",
          "Právnická osoba, ktorá spĺňa požiadavky odbornej spôsobilosti elektrotechnika a ktorá má odbornú prax uvedenú v prílohe č. 11 Vyhlášky 508/2009 Z.z..",
          "Fyzická osoba, ktorá spĺňa požiadavky odbornej spôsobilosti elektrotechnika a ktorá má odbornú prax uvedenú v prílohe č. 11 Vyhlášky 508/2009 Z.z..",
          "Fyzická osoba, ktorá spĺňa požiadavky odbornej spôsobilosti elektrotechnika a ktorá má odbornú prax min. 5 rokov.",
        ],
        answer:
          "Fyzická osoba, ktorá spĺňa požiadavky odbornej spôsobilosti elektrotechnika a ktorá má odbornú prax uvedenú v prílohe č. 11 Vyhlášky 508/2009 Z.z..",
      },
      {
        question:
          "Elektrotechnik na riadenie činnosti alebo na riadenie prevádzky môže:",
        options: [
          "Riadiť činnosť poučených osôb, elektrotechnikov, bez obmedzenia ich počtu",
          "Riadiť činnosť, elektrotechnikov na riadenie činnosti alebo na riadenie prevádzky bez obmedzenia ich počtu",
          "Riadiť činnosť poučených osôb, bez obmedzenia ich počtu",
          "Riadiť činnosť poučených osôb, elektrotechnikov, samostatných elektrotechnikov a elektrotechnikov na riadenie činnosti alebo na riadenie prevádzky bez obmedzenia ich počtu",
        ],
        answer:
          "Riadiť činnosť poučených osôb, elektrotechnikov, samostatných elektrotechnikov a elektrotechnikov na riadenie činnosti alebo na riadenie prevádzky bez obmedzenia ich počtu",
      },
      {
        question: "Zákon 124/2006 z 2. februára 2006 pojednáva o :",
        options: [
          "Zabezpečení elektrických zariadení.",
          "Je to zákonník práce.",
          "Bezpečnosti a ochrane zdravia pri práci",
          "Je to zákon o zhode",
        ],
        answer: "Bezpečnosti a ochrane zdravia pri práci",
      },
      {
        question:
          "§ 24 - Revízny technik vyhradeného technického zariadenia elektrického je:",
        options: [
          "Fyzická osoba, ktorá spĺňa požiadavky odbornej spôsobilosti elektrotechnika a ktorá má odbornú prax min. 7 rokov",
          "Právnická osoba, ktorá spĺňa požiadavky odbornej spôsobilosti elektrotechnika a ktorá má odbornú prax uvedenú v prílohe č. 11 Vyhlášky 508/2009 Z.z..",
          "Fyzická osoba, ktorá spĺňa požiadavky odbornej spôsobilosti elektrotechnika a ktorá má odbornú prax uvedenú v prílohe č. 11 Vyhlášky 508/2009 Z.z..",
          "Fyzická osoba, ktorá spĺňa požiadavky odbornej spôsobilosti elektrotechnika a ktorá má odbornú prax min. 5 rokov.",
        ],
        answer:
          "Fyzická osoba, ktorá spĺňa požiadavky odbornej spôsobilosti elektrotechnika a ktorá má odbornú prax uvedenú v prílohe č. 11 Vyhlášky 508/2009 Z.z..",
      },
      {
        question:
          "Akú dobu platí osvedčenie - §21, §22, §23, §24 u elektrotechnikov?",
        options: [
          "Osvedčenie sa vydáva na neurčitý čas.",
          "Osvedčenie sa vydáva na dobu 5 rokov.",
          "Osvedčenie sa vydáva na dobu 3 rokov.",
          "Osvedčenie sa vydáva na dobu 2 rokov.",
        ],
        answer: "Osvedčenie sa vydáva na neurčitý čas.",
      },
      {
        question:
          "Pred uplynutím 5 rokov od vydania osvedčenia - §21, §22, §23, §24 u elektrotechnikov, musí jeho držiteľ:",
        options: [
          "Absolvovať nové školenie",
          "Absolvovať aktualizačné školenie a u lekára prehliadku vo vzťahu k práci",
          "Absolvovať školenie na vyššiu kvalifikáciu",
          "Nemusí absolvovať nijaké školenie",
        ],
        answer:
          "Absolvovať aktualizačné školenie a u lekára prehliadku vo vzťahu k práci",
      },
      {
        question:
          "Aktualizačná odborná príprava revíznych technikov vyhradených technických zariadení elektrických sa vykonáva v rozsahu:",
        options: ["5 hodín", "6 hodín", "7 hodín", "8 hodín"],
        answer: "8 hodín",
      },
      {
        question:
          "Spôsob záverečného overovania vedomostí podľa Zákona 356/2007 pre vydanie Osvedčenia na § 21,22,23 je:",
        options: [
          "Písomná skúška s minimálnym počtom 30 otázok, ústna skúška s minimálnym počtom piatich otázok.",
          "Písomná skúška s minimálnym počtom 30 otázok, ústna skúška s minimálnym počtom desiatich otázok.",
          "Písomná skúška s minimálnym počtom 20 otázok, ústna skúška s minimálnym počtom troch otázok.",
          "Písomná skúška s minimálnym počtom 20 otázok, ústna skúška s minimálnym počtom piatich otázok.",
        ],
        answer:
          "Písomná skúška s minimálnym počtom 30 otázok, ústna skúška s minimálnym počtom piatich otázok.",
      },
      {
        question: "Fázové vodiče označujeme písmenami:",
        options: [
          "U1, V1, W1...",
          "F1, F2, F3...",
          "U1, U2, U3...",
          "L1, L2, L3...",
        ],
        answer: "L1, L2, L3...",
      },
      {
        question: "Fázové vodiče označujeme farbami:",
        options: [
          "Čierna, modrá, žltozelená",
          "Čierna, hnedá, šedá",
          "Čierna, červená, žltozelená",
          "Čierna, hnedá, žltozelená",
        ],
        answer: "Čierna, hnedá, šedá",
      },
      {
        question: "Neutrálny vodič označujeme písmenami:",
        options: ["NV", "N", "NE", "Ne"],
        answer: "N",
      },
      {
        question: "Neutrálny vodič označujeme farbou:",
        options: ["Šedá", "Zelenožltá", "Hnedá", "Modrá"],
        answer: "Modrá",
      },
      {
        question: "Ochranný vodič označujeme písmenami:",
        options: ["OV", "VO", "NE", "PE"],
        answer: "PE",
      },
      {
        question: "Ochranný vodič označujeme farbou:",
        options: ["Šedá", "Zelenožltá", "Hnedá", "Modrá"],
        answer: "Zelenožltá",
      },
      {
        question: "Kombinovaný vodič označujeme písmenami:",
        options: ["PEN", "KV", "PE"],
        answer: "PEN",
      },
      {
        question: "Kombinovaný vodič označujeme farbami:",
        options: [
          "Žltozelený + na koncoch svetlomodrý",
          "Hnedý + na koncoch svetlomodrý",
          "Modrý + na koncoch žltozelený",
          "Červený + na koncoch žltozelený",
        ],
        answer: "Žltozelený + na koncoch svetlomodrý",
      },
      {
        question: "Označenie svoriek elektrických spotrebičov:",
        options: ["U, V, W", "F1, F2, F3", "U1, U2, U3", "L1, L2, L3"],
        answer: "U, V, W",
      },
      {
        question: "Na obrázku je spotrebič triedy ochrany:",
        options: ["0", "I.", "II.", "III."],
        answer: "0",
        image: "obr4101",
      },
      {
        question: "Na obrázku je spotrebič triedy ochrany:",
        options: ["0", "I.", "II.", "III."],
        answer: "I.",
        image: "obr4102",
      },
      {
        question: "Na obrázku je spotrebič triedy ochrany:",
        options: ["0", "I.", "II.", "III."],
        answer: "II.",
        image: "obr4103",
      },
      {
        question: "Na obrázku je spotrebič triedy ochrany:",
        options: ["0", "I.", "II.", "III."],
        answer: "III.",
        image: "obr4104",
      },
      {
        question: "Na obrázku je sieť:",
        options: ["TT", "IT", "TN-C", "TN-S"],
        answer: "IT",
        image: "obr4105",
      },
      {
        question: "Na obrázku je sieť:",
        options: ["TT", "IT", "TN-C", "TN-S"],
        answer: "TT",
        image: "obr4106",
      },
      {
        question: "Na obrázku je sieť:",
        options: ["TT", "IT", "TN-C", "TN-S"],
        answer: "TN-C",
        image: "obr4107",
      },
      {
        question: "Na obrázku je sieť:",
        options: ["TT", "IT", "TN-C", "TN-S"],
        answer: "TN-S",
        image: "obr4108",
      },
      {
        question: "Na obrázku je sieť:",
        options: ["TT", "TN-C-S", "TN-C", "TN-S"],
        answer: "TN-C-S",
        image: "obr4109",
      },
      {
        question: "Na obrázku je značka:",
        options: [
          "Miesto prvej pomoci",
          "Úniková cesta",
          "Vchod do skladu",
          "Smer k oknu",
        ],
        answer: "Úniková cesta",
        image: "obr4110",
      },
      {
        question:
          "Do akej doby musí zamestnávateľ (od kedy sa o registrovanom pracovnom úraze dozvedel) poslať záznam o tomto úraze na inšpektorát práce (podľa zákona c. 124/2006 Z.z.)?",
        options: [
          "Do 14 dní",
          "Do 10 dní",
          "Do 8 dní",
          "Záznam nemusí nikde posielať",
        ],
        answer: "Do 8 dní",
      },
      {
        question:
          "Komu musi zamestnávateľ bezodkladne hlásiť vznik alebo hrozbu vzniku závažnej priemyselnej havárie, chorobu z povolania a ohrozenie chorobou z povolania (podl'a zákona c. 124/2006 Z.z.)?",
        options: [
          "Polícií",
          "Štátnemu zdravotnému ústavu",
          "Inšpektorátu práce",
          "Pracovnej zdravotnej službe",
        ],
        answer: "Inšpektorátu práce",
      },
      {
        question:
          "Ako sa nazýva pracovný úraz (podľa Zákona c, 124/2006 Z.z.) následkom ktorého nastala smrť zamestnanca alebo ťažká ujma na zdravý alebo predpokladaná dĺžka liečby je najmenej 42 dní?",
        options: [
          "Ťažký úraz",
          "Závažný pracovný úraz",
          "Hromadný úraz",
          "Bežný pracovný úraz",
        ],
        answer: "Závažný pracovný úraz",
      },
      {
        question:
          "Musí zamestnávateľ viesť aj evidenciu pracovných úrazov, ktoré nie sú registrovanými pracovnými úrazmi (podľa zákona c. 124/2006 Z.z.)?",
        options: [
          "Áno - musí evidovať údaje ako o registrovanom úraze",
          "Nie",
          "Záleží to na rozhodnutí zamestnávateľa",
          "Záleží to na rozhodnutí IBP",
        ],
        answer: "Áno - musí evidovať údaje ako o registrovanom úraze",
      },
      {
        question:
          "Kto v organizácií zodpovedá za bezpečnosť a ochranu zdravia pri práci (BOzP)?",
        options: [
          "Vedúci na všetkých stupňoch riadenia",
          "Riaditeľ organizácie",
          "Pracovníci",
          "Revízny technik v spolupráci s pracovníkmi technickej inšpekcie",
        ],
        answer: "Vedúci na všetkých stupňoch riadenia",
      },
      {
        question:
          "Ktorý zákon uvádza, že starostlivosť o bezpečnosť a ochranu zdravia pri práci je súčasťou plánovania a plnenia úloh?",
        options: [
          "Vyhláška c-7 4196 Z.z.",
          "Najmä zákon c. 124/2006 Z.z.",
          "STN 33 2000-4-41",
          "Európsky dohovor o ľudských právach",
        ],
        answer: "Najmä zákon c. 124/2006 Z.z.",
      },
    ],
  },
];
